%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions --- Sujet C}
\date{07/11/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 4 points]
  Démontrer, aux choix, l'une des propriétés suivantes.
  \begin{itemize}
    \item La fonction racine carrée est strictement croissante sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est en dessous de celle de la fonction racine carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et au dessus sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est au dessus de celle de la fonction carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et en dessous sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Colinéarité ; Valeur absolue --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On se place dans un repère quelconque.  Pour un certain nombre réel $x$, on considère les deux vecteurs $\vecteur{u}\coord{x}{7}$ et $\vecteur{v}\coord{x}{3}$. Pour quelles valeurs de $x$ les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont-ils colinéaires ?
    \item Calculer la valeur approchée au centième près du nombre $\abs{\frac{6}{7}-1}$.
    \item Donner les deux solutions de $\abs{x}=7$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Position relative de courbes --- 6 points]
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto x^3+x^2-2x-1$ et $g:x\mapsto x^3+2x^2+x-5$. On souhaite étudier la position relative de ces deux courbes, appelées respectivement $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{C}_f$ est au dessus de $\mathcal{C}_g$ si et seulement si $-x^2-3x+4\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes du trinôme $-x^2-3x+4$.
    \item En déduire sur quel(s) intervalle(s) $\mathcal{C}_f$ est au dessus de $\mathcal{C}_g$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une droite --- 6 points]
  Dans un repère orthonormé $\left( \mathcal{O}, I, J \right)$, on considère la droite $\mathcal{D}$ d'équation $y=\frac{x}{3}+1$, et le point $A$ de coordonnées $\left( 3; 1 \right)$. On cherche à déterminer la plus courte distance entre un point de la droite $\mathcal{D}$ et le point $A$ (on appelle ce nombre \emph{distance de $A$ à la droite $\mathcal{D}$}). La situation est illustrée sur le graphique ci-dessous.

  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1.3]
        \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (5, {1+5/3});
        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
        \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
        \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
        \draw[-latex] (0,0) -- (5,0);
        \draw[-latex] (0,0) -- (0,{1+5/3});
        \draw[blue] (0,1) -- ++(5,{5/3});
        \draw (1, {4/3}) node[above]{$\mathcal{D}$};
        \draw[dashed] (4.3, 0) node[below]{$x$} -- ++(0, {1+4.3/3}) node{$\bullet$} node[above]{$M$};
        \draw (3, 1) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
        \draw[] (3, 1) -- (4.3, {1+4.3/3});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Pour un certain nombre $x$ positif, on appelle $M$ le point de la courbe $\mathcal{D}$ d'abscisse $x$.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $AM=\sqrt{\frac{10}{9}x^2-6x+9}$.
      \item Sur $\mathbb{R}^+$, déterminer les variations du trinôme $\frac{10}{9}x^2-6x+9$, puis celles de la fonction $x\mapsto \sqrt{\frac{10}{9}x^2-6x+9}$.
      \item En déduire les coordonnées de $M$ pour lesquelles la distance $AM$ est minimale. Quelle est la distance de $A$ à la droite $\mathcal{D}$ ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
